\chapterimage{cauchy}
\chaptertext{Nous  allons compléter  ce qui  a  été dit  sur les  réels dans  le
  chapitre 0  afin d'introduire un  des piliers  du programme d'ECS,  l'étude des
  suites, mais dans  le cadre classique des suites de  \textsc{Cauchy}, du nom du
  célèbre mathématicien  français légitimiste, né un  mois après la prise  de la
  Bastille.  Il quitta la France et son poste à l'École Polytechnique pour ne
  pas prêter  serment à Louis-Philippe en  1830. Auparavant, il avait  obtenu un
  poste à l'École  Polytechnique et publia en 1821  son \textit{Cours d'Analyse}
  voulant attribuer à  sa discipline toute la rigueur de  la géométrie. Ce cours
  a  encore une  grande influence  dans l'initiation  aux mathématiques  en 1ère
  année  universitaire.   Il  fallut  cependant attendre  1871  (l'année  de  la
  Commune, pauvre \textsc{Cauchy}...) et
  \textsc{Weierstra\ss} pour clarifier la notion de  nombre et donc de limite et
  ensuite \textsc{Cantor} que nous avons déjà évoqué car \textsc{Cauchy} affirme
  encore en 1833  \og \textit{on ne saurait admettre la  supposition d'un nombre
    infini d'êtres  ou objets coexistants,  sans tomber dans  des contradictions
    manifestes}\fg{}. Il  trouvait en particulier  absurde l'idée de  \textsc{Galilée} de
  mettre  en bijection  l'ensemble des  nombres entiers  et l'ensemble  de leurs
  carrés. Cependant, c'est sa définition des  limites d'une suite et de l'infini
  qui est au programme et sera introduite dans ce chapitre...
  {\bfseries Il  s'agit de notre premier  vrai grand chapitre d'analyse  avec de
    très  nombreux  théorèmes  qu'il  faudra  parfaitement  connaître  pour  les
    utiliser avec encore plus de rigueur que l'illustre Louis-Auguste \textsc{Cauchy}.}
}

%cauchy

\chapter{Suites réelles}


\section{Retour sur les réels}



\subsection{Valeur absolue}


Dans l'étude des suites,  tout va dépendre de la façon  de mesurer l'écart entre
les réels. Nous  allons les étudier en choisissant la  classique valeur absolue,
mais  il  existe  des  univers  étranges  qui  existent  dans  les  esprits  des
mathématiciens et parfois dans l'Univers où ce n'est pas le cas (cf la vidéo sur
$1+2+3+..+n+...=-1$).

\textsc{Cauchy} commence d'ailleurs  son cours en définissant  la valeur absolue
(qu'il nomme  \textit{valeur numérique} et  définie comme la \og  base\fg{} d'un
nombre sans son signe,  un peu comme Vader et Obiwan sont de  même force mais de
signe opposés).


\begin{definition}[Valeur absolue d'un réel]

  Soit $x∈\bbr$. On  appelle \textbf{valeur absolue} de $x$ et  on note $|x|$ le
  plus grand réel entre $x$ et $-x$:

  $$|x|=\max(x,-x)$$
  
  
  
\end{definition}


On en déduit les petits résultats suivants:

\begin{theoreme}
  \begin{itemize}
  \item $|x| \geqslant 0$
  \item $|x|^2=x^2$
  \item $|x|=\sqrt{x^2}$
  \item $|x|=0 ⟺x=0$
  \item $|x\times y|=|x|\times|y|$
  \end{itemize}
\end{theoreme}

Il s'agit de les démontrer \textit{soigneusement}.
\vspace{3cm}


Ce qui nous aide à définir la valeur absolue avec Scilab:

\begin{scilabcode}
  function y = val_abs(x)
     if x >= 0 then
        y = x
     else
        y = -x
     end
  endfunction   
\end{scilabcode}

...même si en fait il existe déjà une fonction \mintinline{scilab}|abs|


Il n'est peut-être pas inutile de faire le rappel suivant:

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire]

  $$(∀(x,y)∈\bbr^2)(|x+y| \leqslant |x| + |y|)$$
  
\end{theoreme}

Démonstration: \textit{Joker...passez aux carrés mais attention à tout bien justifier!}

\vspace{3cm}


\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire II]

  $$\Big(∀(x_i)_{i\in\llbracket 1,n\rrbracket}∈\bbr^n\Big)\left(\left|\sum_{i=1}^nx_i\right| \leqslant \sum_{i=1}^n|x_i|\right)$$
  
\end{theoreme}
Démonstration: vous savez quoi faire...


\subsection{Partie entière}

Nous  avons  déjà  eu besoin  de  la  partie  entière  d'un réel  dans  certains
exercices. Le théorème suivant sera à moitié admis:

\begin{theoreme}[Partie entière (inférieure)]\label{pe}
  Pour tout réel $x$, il existe un \textit{unique} entier $ n \in ℤ $ tel que $$ n \leqslant x < n + 1 $$ 
L'entier $n$ est appelé la \textbf{partie entière} de $x$, que l'on note $ \lfloor x \rfloor $.
\end{theoreme}

...et donc à moitié démontré :) On admet l'existence. \textbf{Démontrer l'unicité}.

\vspace{3cm}

En   anglais    et   en   Scilab,    on   désigne   la   partie    entière   par
\mintinline{scilab}|floor|:

\begin{scilabcode}
--> floor(2.5) 
 ans  =
   2.

--> floor(-2.5)
 ans  =
  -3.
\end{scilabcode}


Pour s'habituer à manipuler les parties entières, voici un théorème à démontrer:

\begin{theoreme}
$$(∀x∈\bbr)(∀k∈\bbz)(\lfloor x+k\rfloor = k + \lfloor x \rfloor)$$
\end{theoreme}

Démonstration:

\vspace{2cm}


\begin{recherche}
  Est-ce que la partie entière est linéaire? Par quelles propriétés cela se traduirait-il?
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Le théorème  \vref{pe} nous  donne un  encadrement de tout  réel $x$  par deux
  entiers  successifs. Déterminez  de même  un encadrement  minimum de  $\lfloor
  x\rfloor$ en fonction de $x$.
\end{recherche}


\subsection{Théorème de la borne supérieure}



\begin{definition}[Partie majorée/minorée]
  
On dit que la partie $A$ de $\bbr$ est \textbf{majorée} par $u\in \bbr$ si, et
seulement si, on a : 
$$
\forall x(x\in A ⟹x\leqslant u)
$$

On dit que la partie $A$ est \textbf{minorée} par $v\in \bbr$ si, et
seulement si, on a : 
$$
\forall x(x\in A⟹ v\leqslant x)
$$
\end{definition}




\begin{theoreme}[Plus grand élément (PGE) / Maximum]
  On dit que $g$ est le\textbf{\ plus} \textbf{grand élément}
(ou élément maximum) de $A$ si, et seulement si, 
$$
\forall x((g\in A) \land (x\in A⟹ x\leqslant g))
$$

Si $g$ existe, il est unique.  On le note $\operatorname{max}(A)$.

C'est le plus petit majorant de $A$.
\end{theoreme}

Il y a des choses à démontrer...

\vspace{3cm}





\begin{theoreme}[Plus petit élément (ppe) / Minimum]
  On dit que $p$ est le\textbf{\ plus} \textbf{petit élément}
(ou élément minimum) de $A$ si, et seulement si, 
$$
\forall x((p\in A) \land (x\in A⟹ p\leqslant x))
$$

Si $p$ existe, il est unique.  On le note $\operatorname{min}(A)$.

C'est le plus grand minorant de $A$.
\end{theoreme}

Il y a encore des choses à  démontrer mais la démonstration ressemble vraiment à
la précédente.



\begin{DANGER}
  Il faudra bien distinguer les notions de majorant et de maximum: qu'est-ce qui
  les différencie?
  \vspace{1cm}
\end{DANGER}


\begin{recherche}
  Pouvez-vous donner des majorants/maxima de $\bbr$? $\bbn$? $[0,1[$? $[0,1]$?
\end{recherche}


\begin{definition}[Borne supérieure]
  Considérons $\mathscr{G}$ l'ensemble des majorants de $A.$ Si $%
\mathscr{G}$ admet un plus petit élément $s$, c'est la \textbf{borne supérieure}
de $A.$

On la note $\operatorname{sup}(A)$.
\end{definition}


\begin{definition}[Borne inférieure]
 Considérons $\mathscr{P}$ l'ensemble des minorants de $A.$ Si $%
\mathscr{P}$ admet un plus grand  élément $i$ c'est la \textbf{borne inférieure}
de $A.$

On la note $\operatorname{inf}(A)$.
\end{definition}


\begin{theoreme}[Théorème de la borne supérieure (inférieure)]
  Toute partie $A$ de $ℝ$ \textbf{non  vide et majoré} (resp. minoré) admet une
  borne supérieure (inférieure).
\end{theoreme}

Ce théorème est \textbf{admis}.


\begin{remarque}
  Considérons une partie A de $\bbr$ non vide et majorée.
  \begin{itemize}
  \item $\sup A$ existe mais n'appartient pas forcément à A;
  \item $\max A$ n'existe pas forcément. S'il existe, il appartient à A;
  \item SI $\max A$ existe ALORS $\max A = $\hspace{2cm};
  \item La borne supérieure est unique mais le nombre de majorants est infini.
  \end{itemize}
\end{remarque}



\subsection{Caractérisation de la borne supérieure}

On déduit de la définition les propositions suivantes qui seront utiles en exercice:

\begin{NB}
   Le réel  $\alpha$ est  la borne supérieure  d'une partie $A$  de $ℝ$  si, et
   seulement si:

   $$
   \begin{cases}
     (∀ x ∈ A)(x \leqslant α)\\
     (∀ ε >0)(∃ x ∈ A)(α-ε < x )
   \end{cases}
   $$
\end{NB}


\begin{NB}
  \begin{itemize}
\item    Le réel  $\alpha$ est  la borne inférieure  d'une partie $A$  de $ℝ$  si, et
   seulement si:

   $$
   \begin{cases}
     (∀ x ∈ A)(x \quad α)\\
     (∀ ε >0)(∃ x ∈ A)(α \qquad x )
   \end{cases}
   $$
  \item Cas  plus simple: si  vous trouvez qu'un majorant  de A appartient  à A,
    c'est le maximum et en même temps la borne supérieure.
  \end{itemize}
\end{NB}




 \begin{recherche}
   Quelle est la borne supérieure de $[0,1]$? de $[0,1[$?
 \end{recherche}






























 

 

\section{Convergence des suites réelles}









\subsection{La somme des entiers fait le buzz}

Très récemment,  une bataille s'est engagée  via Youtube au sujet  d'un problème
mathématique qui  a donné lieu  à des  kilomètres d'échanges très  virulents sur
internet et concerne un peu notre chapitre sur les limites de suites.

Voici quelques liens qui témoignent de la bataille:

\begin{itemize}


\item L'article qui fait scandale:
  \href{https://sciencetonnante.wordpress.com/2013/05/27/1234567-112/}{https://sciencetonnante.wordpress.com/2013/05/27/1234567-112/}

\item Une mise au clair:
  \href{https://sciencetonnante.wordpress.com/2014/01/20/le-scandale-des-series-divergentes/}{https://sciencetonnante.wordpress.com/2014/01/20/le-scandale-des-series-divergentes/}


\item Une réponse sans ambiguité quoiqu'un peu difficile à suivre au niveau Terminale:

\href{https://youtu.be/IghfFlXK__U}{https://youtu.be/IghfFlXK\_\_U}

\item Une magnifique réponse mais en anglais:

\href{https://www.youtube.com/watch?v=sD0NjbwqlYw}{https://www.youtube.com/watch?v=sD0NjbwqlYw}



\end{itemize}




Vous pourrez y entendre par exemple:

\begin{quote}
  \textit{You are a mathematician, so you don't let the fact that something is nonsensical stop you}
\end{quote}

Pendant  longtemps, parler  de $\sqrt{2}$  comme  un nombre  était une  hérésie,
parler de nombres négatifs vous envoyait en enfer.

Jusqu'à  présent, votre  prof de  maths vous  fouettait si  vous évoquiez un carré
négatif...Et pourtant  cette année, vous  manipulerez des nombres dont  le carré
vaut $-37$. Nous compremdrons ce que peut signifier:

$$0.999999.............=1$$


Vos camarades de spécialité maths verront que parfois:

$$2+2 = 1$$


Et peut-être qu'un jour vous ne serez pas choqués de voir inscrit:

$$1 + 2 + 4 + 16 + 32 + 64 + 128 +\cdots + 2^n + \cdots = -1$$

et peut-être n'avez-vous pas réalisé que  sur notre planète, la somme des angles
d'un triangle peut valoir 270 degrés!



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.2cm]{wonkaSomme}
\end{center}
% \end{figure}

Mais que cela ne vous incite pas  à dire n'importe quoi. Cette année plus encore
qu'auparavant,  il faudra  être bien  précis  et rigoureux  et vous  comprendrez
peut-être pourquoi un prof de maths répond toujours par une question.



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.2cm]{batmanCarre}
\end{center}
% \end{figure}

N'oubliez pas ce qu'a dit le héros de notre chapitre:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{cantorLiberte}
\end{center}
% \end{figure}




















\subsection{Qu'est-ce qu'une suite ?}

Pour faire court, on pourrait se contenter de dire 



\begin{definition}[Suite réelle]
Une suite numérique réelle est une fonction de $\bbn$ vers $\bbr$
\end{definition}


\begin{remarque}
  \begin{itemize}
  \item   On note souvent l'ensemble des suites réelles $\bbr^\bbn$ ou $\mathscr{F}(\bbn,\bbr)$.
  \item On pourrait étudier $\bbc^\bbn$ mais ces suites ne sont pas au programme...
  \end{itemize}
\end{remarque}


Mais  développons un  peu.  Considérons  par exemple  la suite  de terme
général \[u_{n+1}=\sqrt{2n+1}\]




La suite $\mg u$ qu'on note encore $(u_n)_{n\in\bbn}$ (c'est à
  dire l'ensemble des valeurs prises par $u_n$ quand $n$ \textit{décrit}
  l'ensemble $\bbn$ qu'on pourrait  aussi noter $\{u_0, u_1, u_2,\cdots,
  u_{1000},\cdots, u_{197895},\cdots\}$  : on identifie  ici la fonction
  et  les  valeurs  qu'elle  prend,  ce  qui se  comprend  car  on  peut
  <<~énumérer~>> ces  valeurs) ou  même $(u_n)$ est  la fonction  qui, à
n'importe   quel   \textbf{entier}    $n$   associe   le   \textbf{réel}
$\sqrt{2n+1}$




\subsection{Comment traduire qu'une suite est bornée?}

\begin{definition}[Suite bornée]

  On dit qu'une suite $\un$ est bornée si, et seulement si:

  $$(∃(m,M)∈\bbr^2)(∀n∈\bbn)(m \leqslant u_n \leqslant M)$$
  
\end{definition}


\begin{NB}
  Cela revient à dire:

  $$(∃M∈\bbr_+)(∀n∈\bbn)( |u_n| \leqslant M)$$

  Pourquoi?
\end{NB}
















\subsection{Sens de variation d'une suite}

\subsubsection{Le cours court}

\begin{definition}[]
  On dit que la suite $(u_n)_{n\geq0}$ est :
  \begin{itemize}
  \item strictement croissante si pour tout $n\inℕ$, $u_{n+1} > u_n$;
  \item strictement décroissante si pour tout $n\inℕ$, $u_{n+1} < u_n$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  On pose pour tout $n\inℕ$, $u_n=(2n+1)^2$. Pour étudier les variations de $(u_n)_{n\geq0}$, on calcule $u_{n+1}-u_n$ :
\[
\begin{array}{rcl}
  u_{n+1}-u_n & = & \left(2(n+1)+1\right)^2 - \left(2n+1\right)^2 \\
             & = & \left(2n+3\right)^2 - \left(2n+1\right)^2\\
             & = & 4n^2 + 12n + 9 - (4n^2 + 4n +1)\\
             & = & 8n+8>0 \textrm{, pour }n\inℕ\\
\end{array}
\]
Donc la suite  $(u_n)_{n\geq0}$ est strictement croissante.
\end{exemple}

\begin{exemple}
  On considère la suite $(v_n)_{n\geq0}$ définie par récurrence par : $\displaystyle{\left\{
  \begin{array}[c]{l}
    v_0 = 10\\
    v_{n+1}=\left(v_n\right)^2+3v_n+1\\
  \end{array}
\right.}$. 

Pour étudier les variations de $(v_n)$, on va calculer  $v_{n+1}-v_n$ :
\[
\begin{array}{rcl}
  v_{n+1}-v_n & = & \left(v_n\right)^2+3v_n+1 - v_n \\
             & = & \left(v_n\right)^2+2v_n+1  \\
             & = & \left(v_n+1\right)^2 >0 \textrm{, pour }n\inℕ\\
\end{array}
\]
Donc la suite  $(v_n)_{n\geq0}$ est strictement croissante.
\end{exemple}

\begin{propriete}
  Soit $u$ une suite à TERMES STRICTEMENT POSITIFS. Alors :
  \begin{itemize}
  \item la suite $u$ est strictement croissante si et seulement si pour tout $n\inℕ$ on a $\frac{u_{n+1}}{u_n}>1$;
  \item la suite $u$ est strictement décroissante si et seulement si pour tout $n\inℕ$ on a $\frac{u_{n+1}}{u_n}<1$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}
  Soit $f$ un fonction définie sur $ℝ_+$ et $u$ la suite définie pour $n\inℕ$ par $u_n=f(n)$. Alors :
  \begin{itemize}
  \item si $f$ est croissante sur $ℝ_+$ alors $u$ est croissante;
  \item si $f$ est décroissante sur $ℝ_+$ alors $u$ est décroissante.
  \end{itemize}
\end{propriete}



\begin{DANGER}[]
  Les réciproques des deux propositions précédentes sont fausses : $u$ peut être
  croissante et  $f$ ne  pas l'être  sur $ℝ_+$ ($f$  peut avoir  des variations
  quelconques entre deux entiers consécutifs).

  Trouvez des contre-exemples!
\end{DANGER}


\subsubsection{Variations autour d'un exemple}


On  veut  étudier le  sens  de  variation de  la  suite  \textbf{u} définie  par
$u_n=n^3$.


\begin{itemize}

\item \textbf{En déterminant le signe de} $\mathbf{u_{n+1}-u_n}$
  
  
  
Pour tout entier $n$:

$$u_{n+1}-u_n=(n+1)^3-n^3=3n^2+3n+1$$

Le dernier terme est strictement positif  comme somme de deux termes positifs et
d'un terme strictement positif.

Ainsi, pour tout entier naturel $n$:

$$u_{n+1}-u_n>0$$

La suite \textbf{u} est donc strictement croissante.

\begin{remarque}
  N'oubliez pas que $n$ est positif!
\end{remarque}



\item \textbf{En utilisant une fonction auxiliaire}

  La fonction $f:x\mapsto x^3$ est strictement croissante sur $\bbr$ donc pour tout
  entier naturel $n$:

  $$n<n+1 \Longrightarrow f(n)=u_n<f(n+1)=u_{n+1}$$

  La suite \textbf{u} est donc strictement croissante.
  
\item \textbf{En comparant} $\mathbf{\frac{u_{n+1}}{u_n}}$ \textbf{ à 1}

  Pour tout $n \geqslant 1$ on a  $n^3>0$ donc la suite est à termes strictement
  positifs à partir du rang 1.

  Pour tout $n \geqslant 1$:

  $$\frac{u_{n+1}}{u_n}=\left(\frac{n+1}{n}\right)^3=\left(1+\frac{1}{n}\right)^3>1$$

  La suite est strictement croissante à  partir du rang 1. Or $u_0=0<1=u_1$ donc
  la suite \textbf{u} est strictement croissante.
\end{itemize}



\begin{NB}
  Quelle  méthode vous  paraît  plus adaptée?  Une chose  est  sûre, la  troisième
  demande une vérifiaction supplémentaire, la seconde ne concerne que
  certaines  suites, la  première est  plus  générale et  permet d'utiliser  nos
  outils d'étude du signe d'une expression.

  Elles sont  donc classées  dans l'ordre  de préférence mais  si vous  avez une
  suite définie par un  produit, on préfèra la troisième et  si elle est définie
  par une somme alors on choisira la première.
\end{NB}


































\subsection{Comment traduire qu'une suite converge ?}




\begin{definition}[Suite convergente]
On dit qu'une  suite $\un$ converge vers le réel  $\ell$ si et seulement
si tout intervalle ouvert contenant $\ell$ contient aussi \textbf{tous
les termes de la suite à partir d'un certain rang}
\end{definition}




\begin{center}
\includegraphics[height=2.25cm]{limfonc.60}
\end{center}






Prenons un exemple simple : la suite de terme général $v_n=\fr{n+1}{n}$.

On  observe $v_1=2,\ v_2=3/2,\  v_{100}=1,01,\ v_{10\,000}=1,0001$  : la
suite semble converger vers 1.



Prenons un intervalle centré en 1 : il est de la forme $]1-\varepsilon\,;\,1+\varepsilon[$



Résolvons alors

\begin{align*}
(I_n)&:\ 1-\varepsilon<v_n<1+\varepsilon\\
(I_n)&\ssi 1-\varepsilon<1+1/n<1+\varepsilon\\
(I_n)&\ssi -\varepsilon<1/n<\varepsilon\\
(I_n)&\ssi 0<1/n<\varepsilon\ \text{car $n$ est strictement positif}\\
(I_n)&\ssi n>1/\varepsilon
\end{align*}

Donc, quelque soit  $\varepsilon$, c'est à dire quelque  soit l'intervalle ouvert
centré en 1, tous les termes  $v_n$ de la suite seront dans l'intervalle
dès que $n$ est supérieur à $1/\varepsilon$.





\begin{definition}[Convergence: définition avec des $ε$]

  $$\lim_{n\to\infty}x_n=\ell ⟺ (∀ε>0)(∃N ∈\bbn)(∀n∈\bbn)( n\geqslant N ⟹ |x_n-\ell|<ε)$$
  
\end{definition}



\begin{definition}[Suite divergente]

  Toute suite qui ne converge pas est dit divergente.
  \begin{itemize}
  \item Si elle diverge vers l'infini, elle est divergente \textbf{de 1ère epsèce}
  \item Sinon elle est divergente \textbf{de 2nde espèce}.
  \end{itemize}
  
\end{definition}






\subsection{Comment traduire qu'une suite diverge vers l'infini ?}

Une suite est en particulier une  fonction, donc la définition vues à la
première leçon reste valide

 
\begin{definition}[Suite divergeant vers l'infini]
Soit $\un$ une suite réelle. On  dit que $\un$ diverge vers $+\infty$ si
et  seulement si ,  pour tout  réel positif  $A$, il  existe \textbf{un}
entier $N$ tel  que \textbf{pour tout} entier $n$ supérieur  à $N$, on a
$u_n>A$ soit encore

$$\lim_{n\to+\infty}u_n=+\infty ⟺(∀A>0)(∃N∈\bbn)(n \geqslant N ⟹ u_n>A)$$
\end{definition}




\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{limfonc.59}
\end{center}





Considérons   donc  la   suite  $(h_n)_{n\in\bbn}$   de   terme  général
$h_n=5n^2$.

Soit $A$ un  réel positif quelconque. Nous voudrions  savoir s'il existe
un  rang  $N$   à  partir  duquel  les  valeurs   prises  par  la  suite
$(h_n)_{n\in\bbn}$ sont $toujours$ supérieures à $A$.

Il s'agit donc de résoudre \textbf{dans} $\mg\bbn$ l'inéquation

\begin{align*}
(I)&: \ 5n^2\geqslant A\\
(I)&\ssi n^2\geqslant A/5\\
(I)&\ssi n\geqslant \sqrt{A/5}\ \text{car } A\geqslant0
\end{align*}

Donc, dès que $n$ sera supérieur à $\sqrt{A/5}$, on aura $h_n$ supérieur
à   $A$.    Donc,  d'après   notre   définition,   on   peut  dire   que
$(h_n)_{n\in\bbn}$ tend vers $+\infty$.


Mais attention !  $\sqrt{A/5}$ n'a  aucune raison d'être un entier! $N$
est  en  fait   le  premier  entier  supérieur  à   $\sqrt{A/5}$  i.e.  $\left\lfloor
\sqrt{A/5}\right\rfloor +1$.








\begin{DANGER}
  Attention! Toute suite divergente ne diverge pas vers l'infini!


  Que pensez-vous de la suite Ping-Pong définie par $u_n=(-1)^n$?
\end{DANGER}


\begin{theoreme}[Unicité de la limite]

  Lorsque la limite de la suite $u$ existe, elle est unique.
  
\end{theoreme}

Démonstration (joker: par l'absurde + inégalité triangulaire)

\vspace{3cm}


\begin{theoreme}
  Toute suite convergente est bornée.
\end{theoreme}

Dessin et démonstration (joker: utiliser les $ε$)

\vspace{3cm}

\begin{DANGER}
  Attention, la réciproque est fausse! Pensez encore à $(-1)^n$
\end{DANGER}


\begin{theoreme}
  $$\ds\lim_{n \to +\infty} u_n=\ell ⟺ \ds\lim_{n \to +\infty} (u_n-\ell)=0$$
\end{theoreme}

Démonstration: facile...

\vspace{3cm}

\begin{DANGER}
  Attention! $\ds\lim_{n \to +\infty} (u_n-v_n)=0$ ne signifie pas que $\ds\lim_{n \to +\infty} u_n=\ds\lim_{n \to +\infty}v_n$...pourquoi?

  \vspace{1cm}
\end{DANGER}




\begin{DANGER}
  Attention! Si $(u_n)$ converge alors $\ds\lim_{n \to +\infty} (u_{n+1}-u_n)=0$ mais la réciproque est fausse! (Double pourquoi...)

  \vspace{2cm}
\end{DANGER}

\begin{theoreme}
  Si une suite $(u_n)$ converge vers un réel $\ell>0$ alors, \textbf{à partir d'un certain rang}, $u_n>0$. 
\end{theoreme}

\subsection{Opérations sur les limites}

Des rappels:

\begin{tabular}[!h]{|l||c|c|c|}
  \hline
   {\bf Somme} $\ds\lim_{n \to +\infty} u_n+v_n$ & $ \ds\lim_{n \to +\infty} v_n = \ell $ & $ \ds\lim_{n \to
  +\infty} v_n = +\infty $ & $ \ds\lim_{n \to +\infty} v_n = -\infty $ \\
  \hhline{|=|=|=|=|}
 $ \ds\lim_{n \to +\infty}  u_n = \ell' $ & $\ell + \ell'$  & $+\infty$ & $-\infty$
  \\
  \hline
  $ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty $ & $+\infty$ & $+\infty$ & F.I.\\
  \hline
  $ \ds\lim_{n \to +\infty} u_n = -\infty $ & $-\infty$ & F.I. & $-\infty$\\
  \hline
\end{tabular}


Ça se démontre avec des $ε$ et l'inégalité triangulaire...


\vspace{3cm}




\begin{tabular}[!h]{|l||c|c|c|c|c|}
  \hline
  $u_n\times v_n$ & $ v_n\to  \ell > 0 $ & $ v_n\to  \ell < 0 $ & $ v_n\to  0 $ & $ v_n\to  +\infty $ & $ v_n\to  -\infty $ \\
  \hhline{|=|=|=|=|=|=|}

$ u_n\to  \ell' > 0 $ &  $\ell \ell'$ &  $\ell \ell'$ &  $ 0 $ &  $+\infty$ &  $-\infty$ \\ \hline

$ u_n\to  \ell' < 0 $ &  $\ell \ell'$ &  $\ell \ell'$ &  $ 0 $ &  $-\infty$ &  $+\infty$ \\ \hline

$ u_n\to  0 $ &  $ 0 $ &  $ 0 $ &  $ 0 $ &  F.I. &  F.I. \\ \hline

$ u_n\to  +\infty $ &  $+\infty$ &  $-\infty$ &  F.I.&  $+\infty$ &  $-\infty$ \\ \hline

$ u_n\to  -\infty$ &  $-\infty$ &  $+\infty$ &  F.I. &  $-\infty$ &  $+\infty$ \\ \hline

\end{tabular}



\subsection{Passage à la limite des inégalités}


\begin{theoreme}[Théorème de passage la limite d'inégalités]\label{ineg}
  Les suites \textbf{u} et \textbf{v} étant CONVERGENTES \textbf{ET} vérifiant À
  PARTIR D'UN CERTAIN RANG l'inégalité $u_n \leqslant v_n$, alors:

  $$\lim_{n\to\infty}u_n \leqslant \lim_{n\to\infty}v_n$$
\end{theoreme}


Démonstration: on peut raisonner par l'absurde.

Posons   $\ds\lim_{n\to+\infty}u_n=\ell$  et   $\ds\lim_{n\to+\infty}v_n=L$  avec   donc
$\ell>L$.

\vspace{3cm}




\begin{DANGER}
  \begin{itemize}
  \item en passant à la limite, les inégalités strictes deviennent larges (pensez aux suites de tg $1/n$ et $2/n$ );
  \item attention à bien vérifier que les limites existent et sont réelles. 
  \end{itemize}
\end{DANGER}



\begin{theoreme}[Théorème d'encadrement des limites]\label{passage}
  Soient $u$, $v$ et $w$ trois suites réelles.
\begin{description}
\item[SI] $(∃N∈\bbn)(∀n∈\bbn)(n\geqslant N ⟹ v_n \leqslant u_n \leqslant w_n $
\item[ET] $v$ et $w$ convergent vers une même limite $\ell\inℝ$
\item[ALORS] $u$ converge et $\ds\lim_{n \to +\infty} v_n =\ell$
\end{description}
\end{theoreme}

Je vous donne le dessin 

\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.9}
\end{center}

à vous de donner la démonstration: $ε$ et max des \og rangs à partir desquels\fg{}...


\vspace{3cm}



\begin{DANGER}
  Attention! Il ne faut pas confondre ces deux derniers théorèmes! Dans le théorème \vref{passage}, on montre que $(v_n)$ converge et on détermine sa limite. Dans le théorème \vref{ineg} on suppose l'existence de toutes les limites.
\end{DANGER}



\begin{theoreme}[Théorème de comparaison des limites infinies]
  Soient $u$ et $v$ deux suites réelles telles que, à partir d'un certain rang, $ u_n \leqslant v_n $. 
%
\begin{itemize}
\item Si $u$ diverge vers $+\infty$ alors $v$ diverge vers $+\infty$.

\item Si $v$ diverge vers $-\infty$ alors $u$ diverge vers $-\infty$.
\end{itemize}
  
\end{theoreme}


\begin{center}
  \includegraphics{limfonc.8}
\end{center}



\ecsx En fait,  ça veut dire que  si on est plus grand  que quelque chose
qui tend vers $+\infty$, on tend soi-même vers $+\infty$.

\pro C'est cela,  oui, et il existe le pendant en  $-\infty$ que je vous
laisse imaginer. Maintenant, le dessin  est bien beau, mais il s'agirait
de démontrer ce résultat. Or nous n'avons que la définition de la limite
en magasin, donc utilisons-la.

On  veut  prouver  que $\displaystyle\lim_{n\to  +\infty}v_n=+\infty$,  donc  on
considère un réel positif A quelconque. 


Puisque $\displaystyle\lim_{n\to +\infty}u_n=+\infty$, il existe un entier $N$ à
partir duquel tous les termes de la suite $(u_n)$ sont au-dessus de $A$.

\ecsx Et comme $v_n$  est toujours plus grand que $u_n$,  $v_n$ est toujours plus
grand que $A$ et ça marche. Ah! Ah! Ça vous épate.

\pro Je ne peux que féliciter votre enthousiasme mais...

\MATA{ça m'aurait étonné qu'il soit content. Vieux sadique!}

\pro ...vous oubliez que  notre petit dessin est un cas  particulier. Il se peut
que $v_n$ soit encore plus petit que $u_n$ au début de la \og zone bleue\fg{}.

\sm

Reprenons.

Il existe un entier $N_0$ tel  que pour tout entier $n \geqslant N_0$ on
a $v_n \geqslant u_n$ mais?

\ecsx chais pas moi débrouillez-vous!

\pro Vous boudez?...Soit.

Bon, on ne sait pas qui est plus grand entre $N$ et $N_0$. On va prendre le plus
grand des deux pour  être sûr et alors on aura les  deux conditions de remplies:
on aura à la fois 
$v_n$ plus grand que $u_n$ et $u_n$ plus grand que A.
 

Soit $N_{\max} = \max(N_0,N)$, alors:

$$n \geqslant N_{\max} \Longrightarrow v_n \geqslant u_n \geqslant A$$

ce qui traduit bien que la suite $(v_n)$ diverge vers $+ ∞$.





\subsection{Suite croissante convergente}

\pro  Que pensez-vous  d'une  suite  croissante et  convergeant  vers un  nombre
$\ell$?

\ecsx Et bien je pense qu'elle a bien de la chance.

\pro Ne me faites pas regretter de vous avoir choisi comme apprenti.

\ecsx  C'était  pour  détendre  l'atmosphère.  Heum.  Disons  que  ce  n'est  pas
possible. Au bout d'un moment, puisque la suite est croissante, elle va dépasser
$\ell$ et continuera à s'en éloigner.

\pro Selon vous toute suite croissante diverge donc vers l'infini?

\ecsx Je sens le piège.

\pro Vous n'êtes pas le seul à y avoir succomber. Depuis 2500 ans de plus grands
esprits que vous et moi ont eu du mal à appréhender ce phénomène,

Considérons un cas simple.

Vos mains sont à deux mètres de  distance et vous voulez les frapper. Disons que
votre main  gauche reste immobile  et que votre main  droite s'en rapproche  à 1
mètre par seconde. Calculons combien de temps  il vous faudra pour que vos mains
se rejoignent.

Pour  cela, additionnons  le temps  nécessaire pour  parcourir la  moitié de  la
distance restante à chaque étape.

La main droite a deux mètres à parcourir.

Il lui faudra  1 seconde pour parcourir  la moitié de ces deux  mètres, puis 1/2
seconde  pour parcourir  la  moitié  du mètre  restant,  puis  1/4 seconde  pour
parcourir le 1/4 mètre restant, puis 1/8  de seconde pour parcourir le 1/8 mètre
restant, etc.

Appelons T le temps nécessaire pour que vos mains se rejoignent. Alors

$$T=1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots$$

On est donc amener à additionner une infinité de nombres positifs.

Appelons $T_n$ le temps de parcours à la $n$-ème étape.

Par  exemple $T_1=1$,  $T_2=1+1/2$, $T_3=1+1/2+1/4$.  Et plus  généralement, que
vaut $T_n$?

\ecsx À chaque fois c'est des puissances de 2. Je suis observateur, n'est-ce pas? Donc

$$T_n=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^n}$$

\pro Mmmmm... Je  ne voudrais pas vous décourager mais  vous faire remarquer que
vous allez trop vite en besogne.


$T_1=1$ c'est-à-dire $T_1=1/2^0$, $T_2=1/2^0+1/2^1$, $T_3=1/2^0+1/2^1+1/2^2$...

\ecsx Ouais bon, c'était presque ça:

$$T_n=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^{n-1}}$$

Si ça vous fait plaisir...


\pro Soit. Quel est le sens de variation?

\ecsx     $T_{n+1}-T_n=    1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^{n}}     -
(1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\cdots+\frac{1}{2^{n-1}})=\frac{1}{2^n}>0$

donc la suite est strictement croissante.

\pro On entre donc dans le cadre  qui nous intéresse donc vous ne pourrez jamais
taper dans vos mains.

\ecsx ?!


\pro Heureusement les maths vont nous permettre d'applaudir.

Pensons à la ruse du petit Gau\ss. Écrivons:

\begin{align*}
  T&=1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots\\
  \frac{1}{2}T&=\hspace{1.5em}   \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots
\end{align*}


\ecsx Ah oui! Il ne reste plus qu'à soustraire:

\begin{align*}
  T&=1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\cdots\\
  -\frac{1}{2}T&=\hspace{1.em}
                 -\frac{1}{2}-\frac{1}{4}-\frac{1}{8}-\frac{1}{16}-\cdots\\
  \hline\\
  \frac{1}{2}T&=1
\end{align*}

Waouh! $T=2$

\pro Ce qui nous rassure car nous avons parcouru 2m en 2s à la vitesse de 2m par
seconde.

Donc notre suite croissante \emph{semble} avoir une limite finie qui est 2.

Est-ce que cela est cohérent avec notre notion de limite finie?

\ecsx Euh...Ah oui! $T_n$  se rapproche aussi près que l'on veut  de 2. Il suffit
d'attendre suffisamment longtemps.

\pro C'est l'idée. Pouvez-vous le démontrer?

\begin{recherche}
  Démontrer que la limite de la suite $(T_n)$ est 2 en utilisant la définition.
\end{recherche}


\pro Il existe donc des suites  strictement croissantes qui convergent. Nous pouvons
écrire quelques théorèmes à ce sujet.


\begin{theoreme}[Suite croissante convergente ]
  Si une suite est croissante et converge  vers un nombre réel $\ell$ alors tous
  ses termes sont inférieurs à $\ell$.
\end{theoreme}

Une  démonstration de  ce  théorème  est assez  subtile  et  pourtant c'est  une
ROC. Passons au tableau pour exposer cet exemple de raisonnement par l'absurde.

\sm

[Mathémator est au tableau: c'est beau]

\vspace{3cm}


\begin{theoreme}[Théorème des suites monotones (ADMIS)]
  \begin{itemize}
\item Toute suite croissante et majorée converge vers $\ell$, sa borne supérieure.
\item Toute suite décroissante et minorée converge vers $\ell$, sa borne inférieure.
\item Toute suite croissante non majorée diverge vers $+\infty$.
\item Toute suite décroissante non minorée diverge vers $-\infty$.
\end{itemize}
\end{theoreme}




\begin{NB}
  Une suite monotone a donc toujours une limite (finie ou infinie)
\end{NB}








\subsection{Croyable mais faux !}

Mathémator  combat les  idées  reçues  sur les  suites  : une  interview
exclusive.

\sm

\ecsx Est-il  vrai qu'une suite strictement  croissante diverge forcément
vers $+\infty$~?

\pro On pourrait le penser en effet  : une suite qui ne fait que croître
va forcément monter vers $+\infty$. Et pourtant c'est FAUX~!

Je vous laisse trouver un contre-exemple.


\ecsx Est-il vrai  qu'une suite qui diverge vers  $+\infty$ est forcément
croissante à partir d'un certain rang~?

\pro On pourrait le penser en effet : puisqu'il faut aller vers l'infini
et au-delà, il va bien  falloir monter sans s'arrêter. Et pourtant c'est
FAUX~!


Je vous laisse trouver un contre-exemple.

\ecsx Est-il vrai qu'une suite bornée converge forcément vers un réel~?

\pro On pourrait le penser en  effet : puisque la suite est bornée, elle
ne pourra aller vers l'infini, donc il faut qu'elle se stabilise quelque
part. Et pourtant c'est FAUX~!

Je vous laisse trouver un contre-exemple.

\ecsx Est-il  vrai qu'une suite ne  prenant qu'un nombre  fini de valeurs
converge forcément~?

\pro On  pourrait le penser en effet  : puisque la suite  ne prend qu'un
nombre  fini de  valeurs, elle  va se  stabiliser sur  l'une  d'elle. Et
pourtant c'est FAUX~!

Je vous laisse trouver le \textit{contre-exemple}.




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{vaderLeia}
\end{center}
%\end{figure}














\section{Suites adjacentes}


%
% \subsection{Quelle est l'intersection d'une suite de segments
% emboîtés ?}
%
% \MAT{Vous voulez dire emboîtés comme des poupées russes ?}
%
% C'est   ça.     Autrement   dit,   pour   une    suite   de   segments
% $\bigl([a_n,b_n]\bigr)_{n\in\bbn}$ telle que
%$$\text{pour tout } n\in\bbn\ \ [a_{n+1},b_{n+1}]\subset[a_n,b_n],$$
%que  peut-on dire  de  l'ensemble $I$  des  points communs  à tous  les
% segments ?
%
% \DESSIN
%
% \MAT{$I$ est un intervalle car c'est une intersection d'intervalles.}
%
% Bonne remarque, mais  on peut être encore plus  précis, en déterminant
% quelle sorte d'intervalle est $I$  : un segment de longueur non nulle,
% un singleton, l'ensemble vide ?
%
% \MAT{Je ne sais pas si $I$ peut être vide, mais $I$ peut être un
% singleton ou un segment de longueur non nulle puisque
%$$\bigcap_{n\in\bbn}\left[-\frac{1}{2^n},\,\frac{1}{2^n}\right]=\{0\}\ \ {\rm et}\ \
%\bigcap_{n\in\bbn}\left[-\frac{1}{2^n},\,1+\frac{1}{2^n}\right]=[0,1].$$ }
%
% Tout à fait ! Et maintenant, il serait bon de savoir dans quels cas on
% obtient un singleton, dans quels cas on obtient un segment de longueur
% non nulle, et  aussi de savoir s'il y a  d'autres cas possibles.  Pour
% cela, il faut d'abord remarquer que la suite $(a_n)$ est croissante et
% que la suite $(b_n)$ est décroissante. En effet,
%$$[a_{n+1},b_{n+1}]\subset[a_n,b_n]\Longrightarrow a_n\ie a_{n+1}\ \ {\rm et}\ \
%b_{n+1}\ie b_n.$$ De  plus, comme $[a_n,b_n]\subset[a_0,b_0]$ pour tout
% $n$, la  suite $(a_n)$ est majorée  par $b_0$ et la  suite $(b_n)$ est
% minorée par $a_0$.   Donc, d'après le théorème de  la limite monotone,
% $(a_n)$ converge vers  un certain réel $a$ et  $(b_n)$ vers un certain
% réel $b$. De plus, comme $a_n\ie b_n$ pour tout $n$, on a $a\ie b$. Et
% par croissance de $(a_n)$ et décroissance de $(b_n)$, on a même
%$$\text{pour tout } n\in\bbn\ \ a_n\ie a\ie b\ie b_n.$$
%
%
% \DESSIN
%
% \MAT{Alors on peut déjà dire que $I$ est non vide.  Car comme le
% segment $[a,b]$ est inclus  dans tous les segments $[a_n,b_n]$, il est
% aussi inclus dans $I$.}
%
% Oui,  et on a  même mieux,  à savoir  $I=[a,b]$.  Car  si un  réel $x$
% appartient  à  $I$,  alors  $a_n\ie  x\ie b_n$  pour  tout  $n$,  d'où
% $x\in[a,b]$ par  passage à  la limite, ce  qui montre que  la deuxième
% inclusion est aussi vraie.
%
% \sm
%
% \MAT{Donc le problème est résolu ! L'ensemble $I$ est toujours un
% segment, sa longueur est non nulle lorsque $a<b$, et lorsque $a=b$, on
% a $I=\{a\}$.}
%
% Tout   à   fait,   et    comme   la   condition   $a=b$   équivaut   à
% $\ds\lim_{n\to+\infty}(b_n-a_n)=0$, on a démontré le théorème suivant.
%
% \ENC{Théorème des segments emboîtés}{Soit $(I_n)_{n\in\bbn}$ une suite
% de segments emboîtés dont la suite des longueurs tend vers 0. Alors il
% existe un réel $l$ tel
%$$\bigcap_{n\in\bbn}I_n=\{l\}.$$
% }
%
% On peut aussi exprimer le  théorème des segments emboîtés en termes de
% suites, ce qui conduit à la notion de suites adjacentes.


\subsection{Que sont des suites adjacentes ?}

\pro Dire que  deux suites sont adjacentes revient  à dire qu'elles sont
respectivement  la  suite  des   extrémités  gauches  et  la  suite  des
extrémités droites  d'une suite de  segments emboîtés dont la  suite des
longueurs tend vers 0.

\ecsxa{Ca  y  est, il  décolle,  il  faut  l'arrêter... }\textbf{(à  voix
  haute)}  Excusez-moi  Maître,  est-ce  qu'on  pourrait  l'exprimer  de
manière plus simple ?

\pro Si vous voulez mon brave petit Heucéhaisse.


\begin{definition}[suites adjacentes]
On  dit que  deux suites  $(a_n)_{n\in\bbn}$ et  $(b_n)_{n\in\bbn}$ sont
\textbf{adjacentes} lorsque
\begin{itemize}
\item $(a_n)_{n\in\bbn}$ est croissante~;

\item $(b_n)_{n\in\bbn}$ est décroissante~;

\item $\ds\lim_{n\to+\infty}\bigl(b_n-a_n\bigr)=0$.
\end{itemize}
\end{definition}



\ecsx{Je comprends mieux.  Et je vais vous étonner : je vais prendre une
initiative et non plus écouter passivement votre évangile mathématique.

Allez hop, je fais un dessin pour illustrer la situation.}


%%%%%%%%%%%% chercher la courbe

\begin{center}
% \includegraphics[height=1.5cm]{limfonc.71}
\end{center}





\pro Et...

\ecsx Je m'aperçois que $a_n\leqslant  b_n$ pour tout $n$, non ?

\pro Vous avez  raison, mais le fait que $a_n\leqslant  b_n$  pour tout $n$ est
une conséquence des propriétés $i),\,ii)$  et $iii)$. En effet, sous ces
conditions,  la  suite  $(b_n-a_n)$  est  décroissante,  et  comme  elle
converge vers 0, tous ses termes sont positifs ou nuls.


Mais voici le principal, qui se comprend sur le dessin et que vous devez
savoir démontrer~:


\begin{theoreme}[théorème des suites adjacentes]
Deux suites adjacentes convergent vers une même limite.
\end{theoreme}
  
La démonstration utilise le théorème de la limite monotone.


\subsection{\`A quoi servent les suites adjacentes ?}

\pro Prenons un exemple. Pour calculer  des valeurs approchées du nombre $e$,
la base du  logarithme néperien, on peut utiliser  le résultat classique
que $e$ est la limite de la suite de terme général
$$S_n=\frac{1}{0!}+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}=\sum_{k=0}^n\frac{1}{k!}.$$
La suite $(S_n)_{n\in\bbn}$ est croissante, donc $S_n\leqslant  e$ pour
tout $n$. Mais cela ne suffit pas à dire à quelle précision $S_n$
est une valeur approchée de $e$.

\ecsx{Pour cela, il faudrait m
ajorer $e$.}

\pro Oui, et c'est là  que peuvent intervenir les suites adjacentes. Car
si l'on  trouve une  suite $(T_n)$ telle  que $(S_n)$ et  $(T_n)$ soient
adjacentes,  alors  elles convergeront  toutes  les  deux  vers la  même
limite, forcément égale  à $e$, et on aura aussi  $S_n\leqslant  e\leqslant  T_n$ pour
tout $n$.  Ce  qui permettra d'obtenir une valeur approchée  de $e$ à la
précision souhaitée puisque $T_n-S_n$ tend vers 0.

\sm

Il  reste à  trouver une  suite $(T_n)$  convenable. D'autres  s'en sont
chargés avant nous et on montré que l'on pouvait prendre
$$T_n=S_n+\frac{1}{n\cdot n!},$$
et je vous laisse le vérifier... Ce choix de $T_n$ est
particulièrement intéressant car $T_n-S_n$ tend alors très vite
vers 0, ce qui permet d'obtenir une bonne précision pour des
petites valeurs de $n$. Par exemple, puisque
$1/(5\cdot5!)=0,0016...$, on obtient une valeur approchée de $e$
par défaut à $2\cdot10^{-3}$ près, à savoir
$$S_5=\frac{123}{60}=2,7166666...$$

alors   que,    comme   vous   le    savez   tous   par   c\oe    ur   $$e\simeq
2.71828182845904523536028747135266249775724709369995957496696762772407...$$


 %303535475945713821785251664274$ $


\ecsx{Je comprends, mais j'ai une question : une fois que l'on aura
montré que $(S_n)$ et $(T_n)$ sont adjacentes, est-ce qu'on ne
pourra pas en déduire ce que vous aviez admis tout à l'heure, à
savoir que la suite $(S_n)$ converge vers $e$ ?}

\pro Que $(S_n)$ converge, oui ! Il suffit d'appliquer le théorème
des suites adjacentes. Mais attention, cela ne permettra pas de
montrer que la limite de $(S_n)$ est égale à $e$...






\begin{recherche}
  Démontrez que les suites définies sur $\bbn$ par $u_n=\frac{\lfloor 10^nx \rfloor 
  }{10^n}$ et $v_n=\frac{1+\lfloor 10^nx \rfloor 
  }{10^n}$ convergent vers la même limite.

  On pourra alors conclure que \textit{tout réel est limite de deux suites adjacentes de rationnels}
\end{recherche}

\newpage
\section{Rappel des croissances comparées}


Les comparaisons suivantes sont à connaître parfaitement, et réutilisables avec le simple rappel: \og{}par croissances comparées\fg{}. Le tableau se lit de gauche à droite, du plus fort au plus faible:





\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
{\LARGE YODA} & {\Large Luke} & Darth Vader & {\footnotesize Padawan} \\ 
\hline 
&&&\\ 
$ \ds\lim _{n\to+\infty} n! = +\infty $ & $ q > 1 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} q ^n = +\infty $ & $ a > 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} n ^a = +\infty $ & $ b > 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} \( \ln n \) ^b = +\infty $ \\ 
&&&\\ 
\hline 
&&&\\ 
$ \ds\lim _{n\to+\infty} \dfrac{1}{n!}=0 $ & $ |q| <1 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} q^n = 0 $ & $ a < 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} n ^a = 0 $ & $ b < 0 $, $ \ds\lim _{n\to+\infty} \( \ln n \) ^b = 0 $ \\ 
&&&\\ 
\hline
\end{tabular} 
\end{center}

\begin{enumerate}

\item  Voici par exemple un combat (amical) entre Yoda et Luke: $ \ds\lim _{n\to+\infty} \(n!-e^n\)$ (factoriser par le plus fort)


\item $\ds\lim _{n\to+\infty} \( \sqrt{n+\sqrt{n}}-\sqrt{n} \)$ (pense aux quantités conjuguées Luke)

\item  $ \ds\lim _{n\to+\infty} \( 1 + \frac{1}{n} \) ^n $: tu es encore trop jeune pour celle-ci, jeune Padawan: pourquoi?


\end{enumerate}


\begin{DANGER}
  \og Par croissances comparées \fg{} n'est pas une formule magique! Il est mal vu de l'utiliser à mauvais escient. 
\end{DANGER}








\section{Quelques exemples de suites réelles}




\subsection{Suites arithmétiques}



\begin{definition}[Suite arithmétique]
Une suite $(u_n)$ est arithmétique lorsqu'il existe un réel $b$ tel que,
pour tout $n\in\bbn$,  $$u_{n+1}=u_n+b$$ On appelle $b$ la  raison de la
suite
\end{definition}


Les propriétés suivantes se montrent par récurrence (faites-le !)


\begin{theoreme}
\'Etant donné une suite arithmétique de raison $b$
\begin{itemize}
\item $\text{pour tout } n \in\bbn$, $u_n=u_0+nb$
\item  $\ds\sum_{k=0}^{n}u_k=\fr{\text{nombre de termes}\times(\text{1er
      terme+dernier terme})}{2}=\fr{(n+1)(u_0+u_n)}{2}$
\end{itemize}
\end{theoreme}
  

En particulier $\ds\sum_{k=0}^nk=\fr{n(n+1)}{2}$.

\subsection{Suites géométriques}




\begin{definition}[Suite géométrique]
Une suite $(u_n)$ est géométrique  lorsqu'il existe un réel $a$ tel que,
pour tout $n\in\bbn$, $$u_{n+1}=a\cdot u_n$$ On appelle $a$ la raison de
la suite
\end{definition}




Les propriétés suivantes se montrent par récurrence (faites-le !)



\begin{theoreme}
\'Etant donné une suite géométrique de raison $a$
\begin{itemize}
\item $\text{pour tout } n \in\bbn$, $u_n=u_0\cdot a^n$
\item Si $a\neq 1$, $\ds\sum_{k=0}^{n}u_k=\text{premier
terme}\times\fr{1-\text{raison}^{\text{nombre de
termes}}}{1-\text{raison}}$
\end{itemize}
\end{theoreme}
  






\subsection{Suites arithmético-géométriques}

\begin{definition}[Suite arithmético-géométrique]
On dit que la suite $ (u_n) _{n \in ℕ} $ est \textbf{arithmético-géométrique} lorsqu'il existe deux réels $ a \neq 1 $ et $ b $ tels que, pour tout $n \in ℕ$, 
%
\[ u_{n+1} = a u_n + b .\]
\end{definition}

\begin{theoreme}[Terme général d'une suite arithmético-géométrique]
Soit $ (u_n) _{n \in ℕ} $ une suite arithmético-géométrique qui vérifie pour tout $n \in ℕ$, $ u_{n+1} = a \cdot u_n + b $. Alors, pour tous entiers $n$ et $p$ tels que $p \leq n$, 
%
\[ u_n = a ^{n-p} (u_p-c) + c \text{ avec } c = \dfrac{ b }{ 1-a } .\]
\end{theoreme}

Démonstration: étudier $(u_n-c)$

\vspace{3cm}

% \begin{proof}
% \GrosTrou{(démonstration à connaître)
% Soit $p$ fixé. Le réel $c$ est bien défini, car par hypothèse $ a \neq 1 $. On commence par montrer que la suite $ (u_n - c) _{n \in ℕ} $ est géométrique de raison $a$. Soit $ n $ un entier plus grand que $p$,
% %
% \[ u_{n+1} - c = a u_n + b - \frac{b}{1-a} = a u_n + \frac{ b - ab - b }{1 - a} =  a u_n - a \frac{b}{1-a} = a (u_n - c) .\]
% %
% Il suffit ensuite d'appliquer les formules pour les suites géométriques: pour tous entiers $n$ et $p$ tels que $p \leq n$,
% %
% \[ u_n - c = a ^{n-p} (u_p-c) .\]
% %
% D'où le résultat.
% }
% \end{proof}

\begin{NB}
Si on oublie la valeur de $c$, on peut la retrouver facilement en remarquant que c'est l'unique solution sur $ℝ$ de l'équation $ x = a x + b $.
\end{NB}

\begin{recherche}
$ u_0 = 1 $ et $ \forall n \in ℕ$, $ u_{n+1} = -2 u_n + 3 $. Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{recherche}

\subsection{Suites récurrentes linéaires d'ordre 2}

\begin{definition}[Suite récurrente linéaire d'ordre 2]
On dit que la suite $ (u_n) _{ n \in ℕ } $ est \textbf{récurrente linéaire d'ordre 2} ou \textbf{récurrente linéaire double} lorsqu'il existe $(a,b) \in ℝ^2 \setminus \{(0,0)\} $ tels que pour tout $n \in ℕ$,
%
\[ u _{n+2} = a u_{n+1} + b u_n .\] 
\end{definition}

On associe à ce type de suite son \textbf{équation caractéristique}:
\begin{equation}
q ^2 = a q + b \label{eq:1}
\end{equation}

\begin{theoreme}[Étude d'une suite récurrente linéaire d'ordre 2]
On suppose que pour tout $ n \in ℕ $, $u _{n+2} = a u_{n+1} + b u_n$, et on note $\Delta$ le discriminant de \eqref{eq:1}.

\begin{itemize}
\item Si $\Delta>0$, \eqref{eq:1} admet deux solutions distinctes réelles $q_1$ et $q_2$ et $ \exists ! (\alpha,\beta) \in ℝ^2 $ tels que:
%
\[ \forall n \in ℕ, \quad u_n = \alpha q_1 ^n + \beta q_2 ^n .\]

\item Si $\Delta=0$, \eqref{eq:1} admet une unique solution réelle $q$ et $ \exists ! (\alpha,\beta) \in ℝ^2 $ tels que:
%
\[ \forall n \in ℕ, \quad  u_n = ( \alpha n + \beta ) q^n  .\]

\item Si $\Delta<0$, \eqref{eq:1} admet deux solutions complexes conjuguées $z_1$ et $z_2$. On pose $ z_1 = \rho e^{ i \theta } $, $ \exists ! (\alpha,\beta) \in ℝ^2 $ tels que:
%
\[ \forall n \in ℕ, \quad u_n = \rho ^n ( \alpha \cos( n \theta ) + \beta \sin( n \theta ) ) .\]
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Les réels $\alpha$ et $\beta$ sont déterminés à partir des conditions initiales.
\end{remarque}

\begin{remarque}
Dans le cas $\Delta<0$, le choix de $z_1$ ou $z_2$ n'a pas d'importance: le résultat final sera le même après la prise en compte des conditions initiales.
\end{remarque}

Une fois n'est pas coutume, la démonstration étant un exemple d'Analyse-Synthèse, la voici devant vos yeux ébaubis:

On se contente du cas $ \Delta > 0 $, les autres se traitent sur le même modèle (en un peu plus compliqué). Soit $u$ une suite récurrente linéaire double d'équation caractéristique $q ^2 = a q + b$ admettant deux solutions réelles distinctes $q_1$ et $q_2$. Montrons l'existence et l'unicité de $\alpha$ et $\beta$.

\fbox{Analyse} On suppose qu'il existe des réels $\alpha$ et $\beta$ tels que $\forall n \in ℕ$, $ u_n = \alpha q_1 ^n + \beta q_2 ^n $. Donc $ u_0 = \alpha + \beta $ et $ u_1 = \alpha q_1 + \beta q_2 $. On résout le système: $ \alpha = u_0 - \beta $, et $ u_1 = u_0 q_1 - \beta q_1 + \beta q_2 $. Donc (comme $ q_1 \neq q_2$) $ \beta = \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} $ et $ \alpha = u_0 - \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} $.

\fbox{Synthèse} On pose $ \beta = \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} $ et $ \alpha = u_0 - \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} $. Soit $v$ la suite définie par $ \forall n \in ℕ $, $ v_n = u_n - \alpha q_1 ^n - \beta q_2 ^n $. On cherche à montrer que $v$ est la suite nulle.
\begin{itemize}
\item $v_0 = u_0 - \( u_0 - \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} \) - \( \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} \) = 0 $.
\item $v_1 = u_1 - \( u_0 - \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} \)q_1 - \( \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} \)q_2 = u_1 - u_0 q_1 + \frac{u_1 - u_0 q_1}{q_2 - q_1} (q_1 - q_2) = 0 $.
\item $v$ vérifie la même relation de récurrence que $u$: $ \forall n \in ℕ $, 
\begin{align*}
v_{n+2} 
&= u_{n+2} - \alpha q_1^{n+2} - \beta q_2 ^{n+2} \\
  &= a u_{n+1} + b u_n - \alpha q_1^{n+2} - \beta q_2 ^{n+2} \\
  \begin{split}
  &= a \( u_{n+1} - \alpha q_1^{n+1} - \beta q_2 ^{n+1} \) + b \(u_n - \alpha q_1 ^n - \beta q_2 ^n \) \\ & \hspace{2cm} + a \alpha q_1^{n+1} + a \beta q_2 ^{n+1} + b \alpha q_1 ^n + b \beta q_2 ^n - \alpha q_1^{n+2} - \beta q_2 ^{n+2}
\end{split}\\
& = a v_{n+1} + b v_n + \alpha q_1^n \( a q_1 + b - q_1^2 \) + \beta q_2^n \( a q_2 + b - q_2^2 \) \\
& =  a v_{n+1} + b v_n + 0 + 0
\end{align*}
puisque $q_1$ et $q_2$ sont solution de l'équation caractéristique.
\end{itemize}
On montre alors par récurrence double (à faire) que $v$ est la suite nulle. Donc  $ \forall n \in ℕ $, $ u_n = \alpha q_1 ^n + \beta q_2 ^n $.


\fbox{Conclusion} Il existe donc bien un unique couple de réels $(\alpha,\beta)$ qui convient.
 

\begin{recherche}
  $u_0=0$, $u_1=1$ et pour tout $n\inℕ$, $u_{n+2}=u_{n+1}+u_n$.

  Vous devriez trouver:

\[ u_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \) ^n - \frac{1}{\sqrt{5}} \( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \) ^n .\]


\end{recherche}



% \section{Quelques rappels sur la monotonie des suites}

% \begin{methode}

% \begin{itemize}

% \item \fbox{signe de $u_{n+1}-u_n$ } utilisable {\bf sans condition}. \\C'est un test très important, qui aboutit souvent. Pratique en particulier quand $(u_n)$ est définie avec un $\sigma$.

% \item \fbox{comparaison à 1 de  $\frac{u_{n+1}}{u_n}$ } {\bf ce test n'est valable \underbar{que} pour les suites à termes \underbar{strictement} positifs !} Très pratique quand on a des produits, puissances, factorielles...

% \item \fbox{Récurrence} moins utilisé mais très classique tout de même ! Par exemple pour prouver que $(u_n)$ est croissante, on prouve $\PR{n}$ : \quote{$u_{n+1}\geqslant u_n$} par récurrence.

% \end{itemize}


% \end{methode}




\section{Résumé de quelques méthodes utiles pour les exercices du chapitre}

\begin{methode}[Pour étudier la monotonie d'une suite]
  \begin{itemize}
\item Pour étudier la monotonie de $(u_n)$, on détermine le signe de $u_{n+1}-u_n$ en fonction des valeurs de $n$. Celui-ci doit être constant à partir d'un certain rang.

\item Si la suite $(u_n)$ est de \textbf{signe constant au sens strict} à partir d'un certain rang, on peut aussi comparer le rapport $\frac{u_{n+1}}{u_n}$ à $1$.

\item S'il existe une fonction $f$ définie (au moins) sur un intervalle de $ℝ$ et vérifiant $u_n=f(n)$ à partir d'un certain rang, alors la monotonie de la suite $(u_n)$ est la même que celle de la fonction $f$.
\end{itemize}

\end{methode}


\begin{methode}[Pour prouver l'existence et/ou calculer la limite d'une suite]
  
  \begin{itemize}
\item On commence par analyser si on peut utiliser les opérations sur les limites et/ou les croissances comparées. Ce n'est pas toujours possible car on peut tomber sur une forme indéterminée. Très souvent, on lève l'indétermination en mettant en facteur au numérateur et au dénominateur le terme prépondérant.

\item En encadrant la suite, le théorème des gendarmes peut donner l'existence et le calcul de sa limite éventuelle.

\item Si la suite est monotone, sa limite existe d'après le théorème de la limite monotone. Il suffit alors d'étudier si elle est majorée ou minorée.

\item Si on dispose deux suites, on peut essayer de démontrer qu'elles sont adjacentes.

% \item Pour prouver $\lim u_n\egal\ell$, il est équivalent de prouver $\lim u_{2n}\egal\lim u_{2n+1}=\ell$. Les sous-suites $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ peuvent aussi être utilisées pour prouver que la limite de $(u_n)$ n'existe pas.

\end{itemize}
\end{methode}

 \modeexercice
 \section{Entraînement}


\subsection{borne supérieure, min, max}






\begin{exercice}
  Soit $A$ et $B$ deux parties finies de $ℝ$ telles que $A \subset B$. 
\\Prouver que $\min(A)\geqslant \min(B)$ et $\max(A)\leqslant\max(B)$
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit  $   A  =  \left\{   \frac{1}{n}  ~\middle\vert~  n  \in   ℕ^*  \right\}
  $. Déterminer (s'ils existent):
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item la borne supérieure de $A$
    \item le maximum de $A$
    \item la borne inférieure de $A$
    \item le minimum de $A$.
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
    \item  Soit $A=\left\{(-1)^n+\frac{1}{n+1}\mid  n\inℕ \right\}$.  Montrer
      que $A$  est borné, déterminer  ses bornes. $A$  admet-il un maximum  ? un
      minimum ?
    \item Mêmes questions pour
      $B=\left\{ \frac pq + \frac qp ~\mid (p;q)\in (N^*)^2 \right\}$
        \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit E un ensemble. On ordonne $\mathscr{P}(E)$ avec l'inclusion $\subseteq$. Soit $\left\{ A,B\right\} $ une partie de $\mathscr{P}%
(E),$ déterminer sa borne sup et sa borne inf dans $\mathscr{P}\left(
E\right) .$
\end{exercice}


\begin{exercice}
$\mathbb{R}$ est muni de sa relation d'ordre habituelle et $\mathbb{R}^{2}$
est ordonné comme produit direct des ensembles ordonnés $\left( 
\mathbb{R},\mathbb{\leqslant }\right) $ et $\left( \mathbb{R},\mathbb{\leqslant }%
\right) .$ Le plan $P$ est rapporté à un repère orthonormé $%
\left( O,\overrightarrow{i},\overrightarrow{j}\right) $ et on pourra
confondre tout point $M$ du plan, qui a pour coordonnées $x$ et $y$ dans
ce repère, avec le couple $(x,y)$ de $\mathbb{R}^{2}.$ Cela permet
d'ordonner $P$ par la relation : 
$$
M_{1}\preceq M_{2}\Leftrightarrow (x_{1},y_{1})\leqslant (x_{2},y_{2})
$$
$\mathscr{C}$ désigne le cercle de centre $O$ et de rayon 1, $\mathscr{D}
$ désigne le disque de centre $O$ et de rayon 1.

\begin{enumerate}
\item {Donner 5 majorants et 5 minorants de }$\mathscr{C}${\
et de }$\mathscr{D}.$

\item $\mathscr{C}${\ et }$\mathscr{D}${\ admettent-ils une
borne sup ? une borne inf ? un plus petit élément ? un plus grand 
élément?}

\item {On note }$\mathscr{D}^{+}${\ l'ensemble des points de }$%
\mathscr{D}${\ qui ont leurs deux coordonnées positives ou
nulles, }$\mathscr{D}^{+}${\ admet-il un plus petit élément ?}
\end{enumerate}

\end{exercice}



\subsection{Valeur absolue / Partie entière}


\begin{exercice}
  Démontrez que:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $ \left\lfloor  x \right\rfloor + \left\lfloor -x \right\rfloor  = 0 ⟺
      x∈\bbz$
    \item $ \left\lfloor  x \right\rfloor + \left\lfloor -x \right\rfloor  = 1 ⟺
      x∈\bbr\setminus\bbz$
      
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer que la fonction partie entière est croissante sur $\bbr$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Résoudre dans $ℝ$ l'équation $|x^2-1|\leqslant 3$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Tracer l'allure de la fonction $f$ définie sur $ℝ$ par $x\mapsto |x+1|-|2x-4|$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Tracer l'allure du graphe de la fonction $x\mapsto \lfloor x\rfloor$ sur $[-3;3]$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Calculer $\ds\sum_{1 \leqslant i,j \leqslant n}|i-j|$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Calculer $\ds\int_{-1}^1\exp(1-|x|)\dx$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Résoudre dans $ℝ$ $\left\lfloor x+\frac34\right\rfloor=-1$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Démontrer que pour tout couple $(x,y)$ de réels:

  $$
\lfloor x \rfloor + \lfloor y \rfloor \leqslant \lfloor x+y \rfloor \leqslant \lfloor x \rfloor + \lfloor y \rfloor +1
  $$
  
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dontrer que pour tout réel positif $x$ $$\lfloor x \rfloor =\lfloor \frac{x}{2} \rfloor 
+ \lfloor \frac{x+1}{2} \rfloor
  $$
\end{exercice}











\subsection{Suites de référence}

\begin{exercice}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=2$ et : $\forall n\inℕ, \quad u_{n+1}=\sqrt{u_n²+1}$
\\Montrer que la suite $(u_n^2)$ est arithmétique et en déduire $\ds\lim_{n\to+\infty}u_n.$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit la suite $(u_n )_{ n∈ℕ}$ définie pour tout entier $n$ par:
$$
u_0 = 2\quad \text{et}\quad \forall n\inℕ,u_n − 2u_{n+1} = 2n + 3.
$$

\begin{enumerate}
\item Écrire un programme Scilab qui demande un entier $n$ et calcule et affiche $u_n$.
\item Déterminer des réels $a$ et $b$ tels que la suite $(v_n)_{n∈ℕ}$ définie par: 
$$
	\forall n\inℕ, \quad v_n=u_n+an+b$$
	 soit géométrique.
\item en déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ pour $n\geqslant 0$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Pour chacune des suites suivantes, exprimer le terme général de la suite en fonction de $n$:
\begin{enumerate}
\item La suite $(u_n )_{ n∈ℕ}$ définie par $u_0 = 5$  et, pour tout $n ∈ ℕ$ par  : $u_{ n+1} = 2u_n − 1$.
\item La suite $(v_n )_{n∈ℕ}$ définie par $v_0 = 1$ et, pour tout $n ∈ ℕ$ par  : $v_{n+1} = −v_n + 2$.
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}
  Soit $(u_n )_{n∈ℕ}$ la suite définie par
$ \begin{cases}  u_0=-1 \\ \forall n\inℕ^*, nu_n + u_{n−1} − \dfrac{2}{(n-1)!}=0\end{cases}$
\begin{enumerate}
\item Étudier la nature de la suite $(v_n )_{ n∈ℕ}$ définie pour tout entier $n$ par $v_n = n!u_n$.
\item  En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\item En déduire que la suite $(u_n)$ converge et donner sa limite.
\item Écrire un programme Scilab qui détermine le plus petit entier $n$ tel que l'écart à la limite soit inférieur à $10^{-4}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Pour chacune  des suites suivantes, exprimer  le terme général de  la suite en
  fonction de $n$: 
\begin{enumerate}
\item La suite $(u_n )_{n∈ℕ}$ définie par :
$\begin{cases} u_0 = u_1 = 1\\ \forall n ∈ ℕ, \quad u_{ n+2} = −u_{ n+1} − \frac14u_n 
\end{cases}$
\item La suite $(v_n )_{n∈ℕ}$ définie par :
$\begin{cases} v_0 =1 \text{~et~}  v_1 = -1 \\ \forall n ∈ ℕ,  \quad v_{ n+2} =  −v_{ n+1} − v_n \end{cases}$
\item La suite $(w_n )_{n∈ℕ}$ définie par :
$\begin{cases}  w_0 =  0\text{~et~}w_1 =  1\\ \forall  n ∈  ℕ, \quad  w_{n+2} =
  3w_{ n+1} − 2w_n
  \end{cases}$
\item Écrire un programme Scilab calculant $u_n$ pour un entier $n$ donné.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit la suite $(u_n )_{n∈ℕ}$ définie par $u_0 = 1$ et $u_1 = 2$ et, pour tout entier $n$,\quad
$u_{n+2} = \sqrt{u_{n+1} u_n}$

Déterminer le terme général de $(u_n)$.
\end{exercice}

\begin{Aide}
Transformer la suite pour mettre en évidence une relation de récurrence usuelle
\end{Aide}



\begin{exercice}
  On considère la suite définie par $\begin{cases}
u_0=0 \\
\forall n\inℕ,\quad u_{n+1}= \dfrac{3u_n+2}{u_n+4}
\end{cases}$.
\begin{enumerate}
\item Soit $f :[0,1[\rightarrowℝ$ définie par 
$$f:x\mapsto \frac{3x+2}{x+4}$$
\\Montrer que $f([0,1[)\subseteq[0,1[$.
\item Démontrer que la suite est bien définie et que : $\forall n\inℕ,\quad 0\leqslant u_n <1$.
\item Écrire un programme Scilab qui demande une valeur de $n$ puis calcule et affiche $u_n$.
\item Montrer que la suite de terme général $\ds v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2}$ est géométrique.
\item En déduire le terme général de  $(v_n)$ puis celui de $(u_n)$.
\item En déduire la convergence de la suite $(u_n)$ et sa limite.
\item Écrire un programme Scilab qui détermine et affiche le plus petit entier $n$ tel que $|u_n-1|<10^{-5}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}













\subsection{Convergence de suites}









\begin{exercice}
  Déterminer les limites des expressions ci-dessous quand $n\to +\infty$ :
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $a_n = \sqrt{n+1} - \sqrt{n-1}$
		\item $b_n=\ln n - n²$
		\item $c_n = 2^n-n$
		\item $d_n = n^{\frac1n}$
		\item $e_n = \ln(n+1)-\ln (n)$
		\item $f_n = \ln n -\sqrt{\ln n}$
		\item $g_n = \dfrac{\lfloor nx\rfloor}{n}$
		\item $h_n = \dfrac{n-\ln n}{n-2^n}$
		\item $i_n = \dfrac{n!}{(2n)!}$
		\item $j_n = \dfrac{(2n)!}{(n!)^2}$
		\item $k_n = \dfrac{\sqrt{n!}}{2^n}$
		\item $l_n = \dfrac{\sqrt{2^{n^2}}}{n!}$
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}





\begin{exercice}[Exemples d'utilisations des théorèmes sur les limites]
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites réelles.
\begin{enumerate}
\item On suppose que $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} u_n=+\infty$ et que $(v_n)$ est bornée.
Montrer que $(u_n+v_n)$ diverge vers $+\infty$.
\item On suppose que $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} u_n=0$ et que $(v_n)$ est bornée.
Montrer que $(u_nv_n)$ converge vers $0$.
\item On suppose que $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} u_n=+\infty$. Montrer que $(u_n)$ n'est pas bornée.
\item On suppose que $(u_n)$ et $(v_n)$ sont bornées.
Montrer que $(u_n+v_n)$ et $(u_nv_n)$ sont bornées.
\end{enumerate}
  
\end{exercice}


\begin{Aide}
   1. et 2. Utiliser le théorème des gendarmes.\\
3. Raisonner par l'absurde. \\
4. Utiliser les opérations sur les inégalités.
\end{Aide}



\begin{exercice}[Étude de la monotonie]
  Étudier la monotonie des suites définies par:
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\overset{n}{\underset{k=0}{\sum}}\dfrac{\E^{-k^2}}{k+1}$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\dfrac{n!}{2^{2n}}$;\\
\item $\forall n\inℕ^*,\;u_n=\dfrac{\ln(n)}{n}$;\\
\item $u_0\inℝ^+$ et $\forall n\inℕ,\;u_{n+1}=\ln\big(2-\cos(u_n)\big)+7u_n$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\label{exo3.2}
\end{exercice}

\begin{Aide}
  1. et 2. Calculer $u_{n+1}-u_n$.\\
3. Utiliser une étude de fonctions. \\
4. Vérifier d'abord que la suite est bien définie et positive.
\end{Aide}


\begin{exercice}[Calculs de limites]{1}
    Étudier la convergence des suites:
    \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\frac{1+(-1)^n}{n}$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\frac{2^n}{n^2}+\cos\left(n!\E^{-n}\right)$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\E^n-n^5\big(\cos n+(-1)^n\big)$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\dfrac{2^n-3^n}{2^n+3^n};$\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=\dfrac{n+\sin(2n)}{n-\ln\left(n^2\right)}$;\\
\item $\forall n\inℕ,\;u_n=n^2 \E^{-\sqrt{n}}$;\\
\item $u_0\inℝ$ et $\forall n\inℕ,\;u_{n+1}=\dfrac{\cos{u_n}}{\sqrt[3]{n+1}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\label{exo3.3}
\end{exercice}


\begin{Aide}
  1. et 2. Utiliser le théorème des gendarmes.\\
3. 4. et 5. Mettre en facteur le terme prépondérant quand $n\to+\infty$.\\
6. Faire apparaître les croissances comparées.\\
7. Utiliser le théorème des gendarmes.
\end{Aide}


\begin{exercice}[Étude d'une suite réelle]
Pour tout $n\inℕ$, on pose: $u_n=\dfrac{(2n)!}{4^n(n!)^2}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $(u_n)$ est convergente.
\item Pour tout $n\inℕ$, on pose: $v_n=(n+1)u_n^2$. Etablir que $(v_n)$ est convergente.
\item En déduire le calcul de la limite de $(u_n)$.
\end{enumerate}
\label{exo3.4}
\end{exercice}

\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
\item On demande de prouver la convergence sans déterminer la limite: il faut très probablement faire appel au théorème de la limite monotone.
\item  Calculer
  $\frac{v_{n+1}}{v_n}$.
\item  Passer à la limite dans la relation entre $v_n$ et $u_n$.
\end{enumerate}
\end{Aide}




\begin{exercice}[Limite d'une somme de $n$ termes]
Étudier la convergence de la suite $(S_n)_{n\in\mathbb{N}^*}$ définie par:
$$\forall n\in\mathbb{N}^*,\quad S_n=\sum_{k=1}^n\frac{n^2}{n^3+k^2}.$$
\label{exo3.5}
\end{exercice}


\begin{Aide}
  Procéder par encadrement et conclure avec le théorème des gendarmes.
\end{Aide}







\begin{exercice}[Série harmonique]
Pour tout $n\inℕ$, on pose: $H_n=\overset{n}{\underset{k=1}{\sum}}\frac{1}{k}$.
\begin{enumerate}
\item Etablir que $(H_n)_{n\inℕ}$ est monotone.
\item Montrer que, pour tout $n\inℕ^*$: $H_{2n}-H_n\geqslant\frac{1}{2}$.
\item En déduire que: $\underset{n\rightarrow+\infty}{\lim}H_n=+\infty$.
\end{enumerate}
\label{exo3.9}

  
\end{exercice}

\begin{Aide}
  
\begin{enumerate}
\item Calculer $H_{n+1}-H_n$.
\item Pour minorer une somme, on commence par minorer son terme général...
\item Utiliser le théorème de la limite monotone.
\end{enumerate}
\end{Aide}












\begin{exercice}[Série harmonique version 2.0]
  Pour tout entier $n$ non nul, on pose $H_n=\ds\sum_{k=1}^n\frac1k$. 
\\On pose alors $u_n = H_n− \ln(n)$ et $v_n = u_n − \frac1n$
\begin{enumerate}
	\item Démontrer que, pour tout $x\in]-1,+\infty[, \ln(1+x)\leqslant x$
	\item  Montrez que $u$ et $v$ sont deux suites adjacentes. Que pouvez-vous en déduire ?
		\\{\it On note $\gamma$ la limite de $u$ (Ce réel est appelé la constante d'Euler).}
	\item  À  partir  de  quel  entier  est-on  assuré  que  $u_n$  est  une
          approximation de $\gamma$ à $10^{−3}$ près ?
        \item Comment utiliser Scilab pour illustrer vos résultats?
        \end{enumerate}
      \end{exercice}






\begin{exercice}
  Soit $(u_n)$ la suite définie pour tout $n\inℕ^*$ par : $u_n=\ds\sum_{k=n+1}^{2n}\frac1k$
\begin{enumerate}
\item Étudier la monotonie et la convergence de $(u_n)$.
\item Écrire une fonction Scilab \texttt{suite2(n)} qui calcule $u_n$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $a>1$. 
Montrer que la suite $(u_n)$ définie pour tout $n\inℕ$ par $u_n=\frac{a^n}{n!}$ est décroissante à partir d'un certain rang.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $(u_n)$ définie par $u_n=\dfrac{\ln n}{n²}$ pour $n\geqslant 1$
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit $(u_n)$ la suite définie par $\begin{cases} u_0=0 \\  u_{n+1} = \sqrt{u_n+1}\end{cases}$
  \begin{enumerate}
    
\item Étudier la monotonie de $(u_n)$
\item Montrer que $(u_n)$ est majorée par 2.
\item Conclure sur la convergence de $(u_n)$
\item Écrire une fonction scilab \mintinline{scilab}|suite1(n)| calculant $u_n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  	Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=2020$ et, $\forall n\inℕ, u_{n+1} = \dfrac{\E^{-u_n}}{n+1}$
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite converge et déterminer sa limite $\ell$.
		\item Écrire une fonction Scilab \mintinline{scilab}|suite2(n)| qui, à une entrée $n$ associe en sortie $u_n$.
		\item En utilisant la fonction précédente, écrire un code Scilab
                  qui   détermine   le   plus   petit   entier   $N$   tel   que
                  $|u_n-\ell|<10^{-3}$
                \end{enumerate}
              \end{exercice}




              \begin{exercice}
                Pour tout entier $n\inℕ$, on définit $S_n = \ds\sum_{k=2}^n\dfrac{1}{k(k-1)}$ et $T_n = \Sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k²}$
\begin{enumerate}
\item Calculer $S_n$ pour tout entier $n\geqslant 2$ et en déduire que $(S_n)$ converge dans $ℝ$.
\item En déduire que $(T_n)$ converge.
  \end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  On considère la suite définie par $\begin{cases}u_0=10\\ \forall n\inℕ, u_{n+1} = \dfrac{3u_n}{u_n+1}\end{cases}$
\begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $(u_n)$ est décroissante et minorée. En déduire qu'elle est convergente et préciser sa limite.
\item \begin{enumerate}
	\item Montrer que, pour tout $n\inℕ, u_{n+1}-2\leqslant \frac{u_n-2}{3}$
	\item En déduire que, pour tout $n\inℕ$, on a $0\leqslant u_n-2\leqslant \frac{8}{3^n}$
	\item Soit $\varepsilon>0$. On note $\ell$ la limite de la suite $(u_n)$. À partir de quel rang $n_0$ peut-on affirmer que :
	$$ \forall n\geqslant n_0,  \quad \ell\leqslant u_n \leqslant \ell+\varepsilon ~~?$$
	\end{enumerate}
      \end{enumerate}
    \end{exercice}




    \begin{exercice}
      Soit $(a_n)$ et $(b_n)$ les suites définies par :
$$
\begin{cases}
 a_0 = a > 0 \\
 b_0 = b \geqslant a \\
  a_{n+1} = \sqrt{a_nb_n} \\
 b_{n+1} =  \frac{a_n+b_n}{2} \\
\end{cases}
$$
Démontrer que les suites $(a_n)$ et $(b_n)$ sont convergentes vers une même limite.
    \end{exercice}




    



              \begin{exercice}[Calcul du terme général d'une suite par changement de suite]
On pose, pour tout $n\geqslant2$: $u_n=\overset{n}{\underset{k=2}{\prod}}\cos\left(\frac{\pi}{2^k}\right)$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $(u_n)$ est monotone et convergente.
\item On pose, pour tout $n\geqslant2$: $v_n=u_n\sin\left(\frac{\pi}{2^n}\right)$. Montrer que $(v_n)$ est une suite géométrique.
\item En déduire $v_n$ puis $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\label{exo3.10}
                
\end{exercice}


\begin{Aide}
  
\begin{enumerate}
\item Vérifier que la suite  est à termes strictement positifs et étudiez
  $\frac{u_{n+1}}{u_n}$.
\item Faire de même avec $(v_n)$.
\end{enumerate}
\end{Aide}






\begin{exercice}[Approximation de $\pi$ par des suites adjacentes]
Pour tout $n\geqslant2$, on pose: 
$$a_n=2^n\sin\left(\frac{\pi}{2^n}\right)\quad\hbox{et}\quad b_n=2^n\tan\left(\frac{\pi}{2^n}\right)$$
On rappelle les formules de trigonométrie suivante:
$$\sin(2x)=2\sin(x)\cos(x)\qquad\hbox{et}\qquad\tan(2x)=\frac{2\tan(x)}{1-\tan^2(x)}$$
Montrer que ces suites sont adjacentes. Déterminer la valeur de leur limite commune.
\label{exo3.12}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Étude de suites récurrentes couplées]
On considère les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ définies par
$$\left\{\begin{array}{l}u_0=0\\
v_0=2\\
\forall n\inℕ,\;\;u_{n+1}=\frac{3u_n+v_n}{4}\\
\forall n\inℕ,\;\;v_{n+1}=\frac{u_n+3v_n}{4}
\end{array}\right.$$
Montrer que ces deux suites sont adjacentes et déterminer leur limite commune.
\label{exo3.15}
\end{exercice}

\begin{Aide}
  \'{E}tudier la suite $(u_n-v_n)$.
\end{Aide}


\begin{exercice}
  On rappelle que la suite $(\varphi_n)$  de Fibonacci a un terme général donné par:
$$
\varphi_n = \frac{1}{\sqrt{5}}\left( \left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n - \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\right)
$$
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $\lim \varphi_n$
		\item Déterminer $\lim \dfrac{\varphi_{n+1}}{\varphi_n}$
	\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $(u_n)_{n\inℕ}$ la suite définie par $u_n=\ds\int_0^1\frac{1}{1+x^n}\dx$


Établir que, pour tout $n\inℕ$, $0\leqslant 1-u_n \leqslant \dfrac{1}{n+1}$. 
\\En déduire la limite de la suite $(u_n)$

\end{exercice}

\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyECS2020_21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
